
<ОБЩАЯ ИНФОРМАЦИЯ>
Программа позволяет осуществлять опрос устройств по протоколу MODBUS (RTU), управлять их настройками, хранить и редактировать информацию о них, сохранять данные опроса в файлах или базе данных. Помимо этого, в программе реализована возможность генерирования ошибок, при выходе данных устройств за определенные пороги.
Исполнительный код программы расположен на сервере, на котором сконфигурированы физические порты для связи с устройствами. Пользователь осуществляет взаимодействие с программой через web страницу в браузере на компьютере, находящемся в одной сети с сервером. Программа сохраняет данные опроса (они же - значения регистров устройства), группируя их по типу устройства, в базе данных, которая может располагаться как на самом сервере, так и на другом ПК в той же сети. При выборе пользователем варианта сохранения данных в файл, файлы сохраняются на сервере в папке "/data/" в корневой директории программы в форме SQL запроса INSERT. Ошибки опроса хранятся в основной базе данных эталона.
Опрос устройств осуществляется отдельным скриптом, который запускается в планировщике задач операционной системы сервера и выполняется автоматически.


<ОСНОВНЫЕ ПОНЯТИЯ>
Основные данные, необходимые для осуществления функций программы сохраняются в базе данных и ассоциируются с программными сущностями, представленными в данном разделе.

ПОРТ - сущность, содержащая настройки физического порта (например, COM порта сервера с программой), по которому осуществляется связь с опрашиваемым устройством. Один ПОРТ может быть использован для опроса нескольких устройств (в зависимости от схемы подключения устройств). Основные поля сущности:
	- тип порта (на данный момент: RS232, None)
	- адрес порта (для RS232 это название порта в системе, например COM5; должно быть уникально)
	- скорость (для COM порта это значение обуславливается скоростью приема/передачи устройства)

УСТРОЙСТВО - сущность, содержащая информацию о конкретном устройстве. На одном ПОРТу не должно быть нескольких устройств с одинаковым адресом. Основные поля сущности:
	- название устройства (должно быть уникально)
	- адрес устройства (значение параметра берется с самого устройства)
	- порт, через который устройство подключено к серверу (выбирается из созданных сущностей ПОРТ)
	- тип устройства (выбирается из созданных сущностей ТИП, определяет регистры устройства и расположение данных опроса)
	- способ сохранения данных опроса (не сохранять / сохранять в базу данных / сохранять в файл)

ТИП - сущность, содержащая информацию о типе устройства, с ТИПом устройства связан определенный набор регистров, характерный для данного ТИПа. Основные поля сущности:
	- название типа устройства (должно быть уникально, не должно содержать пробелов, допустимы латинские буквы, цифры и знаки "-", "_")
	- ключ хранения (название таблицы базы данных или файла, где будут храниться данные опроса)

РЕГИСТР - сущность, содержащая информацию о конкретном регистре устройства определенного типа, он же - параметр, который мы можем считать с устройства во время опроса, или который мы можем сами поменять посредством протокола MODBUS. Основные поля сущности:
	- название регистра (должно быть уникально для каждого ТИПа устройства)
	- адрес регистра в регистровой карте устройства (должно быть уникально для каждого ТИПа устройства)
	- функция чтения (определяет, как будет опрашиваться регистр, смотри документацию MODBUS)
	- функция записи/управления (определяет, как будет записываться новое значение в регистр, смотри документацию MODBUS)
	- количество байт, в которых хранится значение регистра (определяет также тип значения: целочисленный / с плавающей точкой)

ЗАДАЧА ОПРОСА - сущность, содержащая информацию о том, как осуществляется опрос конкретного устройства. Для одного устройства предполагается одна ЗАДАЧА ОПРОСА. Задача может быть в любой момент включена или выключена. Основные поля сущности:
	- устройство, которое будет опрашиваться (должно быть уникально)
	- период опроса (определяет частоту опроса из расчета одного опроса за указанный период, в секундах)
	- стратегия поведения при ошибке опроса (игнорировать ошибку / записать ошибку в лог файл / записать ошибку в базу данных = сгенерировать тревогу / записать в базу данных и лог файл)
	- статус задачи (задача включена / задача выключена)

ПОРОГ - сущность, связанная с ЗАДАЧЕЙ ОПРОСА и РЕГИСТРОМ опрашиваемого устройства, определяет пороги для значения регистра, при выходе за которые, должна быть зарегистрирована ошибка. ПОРОГ для одного РЕГИСТРА у одной ЗАДАЧИ ОПРОСА может быть только один. Основные поля сущности:
	- регистр, значение которого проверяется на удовлетворение пороговым значениям
	- верхний порог значения регистра
	- нижний порог значения регистра
	- стратегия поведения при выходе значения регистра за порог (игнорировать ошибку / записать ошибку в лог файл / записать ошибку в базу данных = сгенерировать тревогу / записать в базу данных и лог файл)

ЗАДАЧА УПРАВЛЕНИЯ - сущность, содержащая информацию о запланированной процедуре управления значением (изменения) определенного регистра устройства. ЗАДАЧ УПРАВЛЕНИЯ может быть сколько угодно для каждого устройства и регистра, их можно включать и выключать в любой момент. ЗАДАЧА УПРАВЛЕНИЯ выполняется один раз, после того, как она будет включена, после выполнения статус изменится на один из неактивных. Основные поля сущности:
	- устройство, значение регистра, которого требуется изменить
	- регистр, значение которого требуется изменить
	- значение, которое требуется выставить в регистре
	- статус задачи (задача выключена / задача включена / задача выполнена успешно / ошибка выполнения задачи)
	- время последнего именения задачи (автоматически обновляется при изменении какого-либо поля сущности)

МЕСТОПОЛОЖЕНИЕ - сущность, определяющая относительные координаты устройства на схеме на домашней странице программы. МЕСТОПОЛОЖЕНИЕ влияет только на отображение устройств на схеме на домашней странице программы. Основные поля сущности:
	- устройство
	- координата по ширине
	- координата по высоте
	

<ВЗАИМОДЕЙСТВИЕ С ПОЛЬЗОВАТЕЛЬСКИМ ИНТЕРФЕЙСОМ>
Пользовательский интерфейс программы предназначен для настройки программы, отображения результатов опроса устройств, отображения ошибок опроса приборов, управления приборами посредством команд, отправляемых по протоколу MODBUS.
Получить доступ к пользовательскому интерфейсу программы можно, введя в браузере ПК ip адрес сервера с программой. Откроется домашняя страница программы.
Интерфейс программы представляет из себя несколько веб страниц, каждая из которых соответствует определенному разделу программы. Навигация между страницами может осуществляться через основное меню в верхней части каждой страницы.

ДОМАШНЯЯ СТРАНИЦА (Home)
Предназначена для схематического отображения положения устройств, отображения статуса опроса и ошибок.
В верхней части тела страницы расположен фильтр, в котором можно выбрать, какие устройства будут отображаться на схеме расположения. Из общего списка устройств (Devices) выбираются нужные устройства и переносятся в список для отображения (Localized). Устройства из списка для отображения (Localized) отображаются на схеме под вкладкой фильтров. Чтобы изменить местоположение устройства на схеме, необходимо выбрать устройство в списке на отображение (Localized) и щелкнуть левой кнопкой мыши в нужном месте схемы. Когда все устройства будут расположены на нужных местах схемы, необходимо нажать кнопку сохранения (Save devices location). Кнопка обновления списка устройств (Refresh devices list) обновляет список устройств (Devices) в соответствии с полями фильтра (Device name like, Device type like, Device comment like).
Для устройств, выбранных для отображения на схеме, с определенной периодичностью будет обновляться список ошибок опроса, расположенный под схемой.

СТРАНИЦА ПОРТЫ (Ports)
Предназначена для настройки ПОРТОВ. Содержит список ПОРТОВ, позволяет добавить новый ПОРТ, перейти к редактированию ПОРТА, удалить ПОРТ.
При создании или редактировании ПОРТА, открывается новая страница, где можно указать значения полей сущности и сохранить или отменить изменения.
При удалении ПОРТА, все связанные с ним УСТРОЙСТВА изменятся - в поле "порт" у них будет содержаться пустое значение, а ЗАДАЧИ ОПРОСА УСТРОЙСТВ будут остановлены.

СТРАНИЦА ТИПЫ УСТРОЙСТВ (Devices -> Device types)
Предназначена для настройки ТИПОВ УСТРОЙСТВ. Содержит список ТИПОВ УСТРОЙСТВ, позволяет добавить новый ТИП УСТРОЙСТВА, перейти к редактированию ТИПА УСТРОЙСТВА, удалить ТИП УСТРОЙСТВА.
При создании или редактировании ТИПА УСТРОЙСТВА, открывается новая страница, где можно указать значения полей сущности и сохранить или отменить изменения.
При удалении ТИПА УСТРОЙСТВА, все связанные с ним УСТРОЙСТВА изменятся - в поле "тип" у них будет содержаться пустое значение, а ЗАДАЧИ ОПРОСА УСТРОЙСТВ будут остановлены, также будут удалены все РЕГИСТРЫ, связанные с данным ТИПОМ УСТРОЙСТВА.

СТРАНИЦА РЕГИСТРЫ (Devices -> Device types -> type id -> Registers)
Предназначена для настройки РЕГИСТРОВ конкретного ТИПА УСТРОЙСТВ. Содержит список РЕГИСТРОВ, позволяет добавить новый РЕГИСТР, перейти к редактированию РЕГИСТРА, удалить РЕГИСТР.
При создании или редактировании РЕГИСТРА, открывается новая страница, где можно указать значения полей сущности и сохранить или отменить изменения.
При удалении РЕГИСТРА, все связанные с ним ПОРОГИ будут удалены.
!!!РЕКОМЕНДУЕТСЯ задавать список регистров один раз, при создании типа устройства и далее не менять, иначе это может привести к ошибкам в процессе опроса устройств. Для каждого типа устройств создается таблица в базе данных, куда сохраняются данные опроса устройств с полями, соответствующими регистрам устройств!!!

СТРАНИЦА УСТРОЙСТВА (Devices -> Devices)
Предназначена для настройки УСТРОЙСТВ. Содержит список УСТРОЙСТВ, позволяет добавить новое УСТРОЙСТВО, перейти к редактированию УСТРОЙСТВА, удалить УСТРОЙСТВО.
При создании или редактировании УСТРОЙСТВА, открывается новая страница, где можно указать значения полей сущности и сохранить или отменить изменения.
При удалении УСТРОЙСТВА, все связанные с ним ЗАДАЧИ ОПРОСА и УПРАВЛЕНИЯ и ДАННЫЕ ОПРОСА (!!!) будут удалены.

СТРАНИЦА ЗАДАЧИ ОПРОСА (Tasks -> Read tasks)
Предназначена для настройки ЗАДАЧ ОПРОСА. Содержит список ЗАДАЧ ОПРОСА, позволяет добавить новую ЗАДАЧУ ОПРОСА, перейти к редактированию ЗАДАЧИ ОПРОСА, удалить ЗАДАЧУ ОПРОСА.
При создании или редактировании ЗАДАЧ ОПРОСА, открывается новая страница, где можно указать значения полей сущности и сохранить или отменить изменения.
При удалении ЗАДАЧИ ОПРОСА опрос устройства будет остановлен, будут удалены связанные с ней ПОРОГИ.
Управление (включение/выключение) ЗАДАЧАМИ ОПРОСА можно осуществлять напрямую, нажимая кнопку (Task is disabled / Task is enabled) на странице со списком ЗАДАЧ ОПРОСА.

СТРАНИЦА ПОРОГИ (Tasks -> Read tasks -> task id -> Thresholds)
Предназначена для настройки ПОРОГОВ РЕГИСТРОВ конкретной ЗАДАЧИ ОПРОСА. Содержит список ПОРОГОВ РЕГИСТРОВ, позволяет добавить новый ПОРОГ, перейти к редактированию ПОРОГА, удалить ПОРОГ.
При создании или редактировании ПОРОГА, открывается новая страница, где можно указать значения полей сущности и сохранить или отменить изменения.
При удалении ПОРОГА, не будет генерироваться ошибка по значению РЕГИСТРА.

СТРАНИЦА ЗАДАЧИ УПРАВЛЕНИЯ (Tasks -> Write tasks)
Предназначена для настройки ЗАДАЧ УПРАВЛЕНИЯ. Содержит список ЗАДАЧ УПРАВЛЕНИЯ, позволяет добавить новую ЗАДАЧУ УПРАВЛЕНИЯ, перейти к редактированию ЗАДАЧИ УПРАВЛЕНИЯ, удалить ЗАДАЧУ УПРАВЛЕНИЯ.
При создании или редактировании ЗАДАЧ УПРАВЛЕНИЯ, открывается новая страница, где можно указать значения полей сущности и сохранить или отменить изменения.
Управление (включение/выключение) ЗАДАЧАМИ УПРАВЛЕНИЯ можно осуществлять напрямую, нажимая кнопку (Task is disabled / Task is enabled) на странице со списком ЗАДАЧ УПРАВЛЕНИЯ.

СТРАНИЦА ДАННЫЕ УСТРОЙСТВ (Data)
Предназначена для просмотра данных, записанных при опросе устройств.
Страница содержит три фильтра.
- Фильтр устройств (Device choice)
	Позволяет выбрать устройства из списка (Devices), отфильтрованного с помощью кнопки (Refresh devices list) в соответствии с полями (Device name like, Device type like, Device comment like), в список выбранных устройств (Chosen) для отображения данных.
- Фильтр регистров (Register choice)
	Позволяет выбрать регистры из списка (Registers), отфильтрованного с помощью кнопки (Refresh registers list) в соответствии с полями (Register name like, Device type like, Register comment like), в список выбранных регистров (Chosen) для отображения данных.
- Фильтр временной интервал (Time interval choice)
	Позволяет выбрать начало интервала и конец интервала, или же временной промежуток "последние N дней/часов/минут" для отображения данных
На основании всех фильтров, при нажатии кнопки обновления данных (Refresh data), формируются таблицы данных по всем выбранным устройствам и регистрам за выбранный интервал времени, а также строится график.


<ПРЕДВАРИТЕЛЬНАЯ НАСТРОЙКА>
Для работы необходимо:
- Создать объект локального ПОРТА (или ПОРТОВ) с корректными параметрами.
- Создать ТИП устройства с корректными параметрами.
- Создать РЕГИСТРЫ типа устройства с корректным параметрами.
- Создать УСТРОЙСТВО с привязкой к типу устройства и порту.
- Создать ЗАДАЧА ОПРОСА для опроса устройства.
- (при необходимости) Создать ПОРОГИ для задачи опроса.
- (при необходимости) Создать ЗАДАЧИ УПРАВЛЕНИЯ для настройки, внесения изменения, записи информации, отправки сообщения устройству.
После того, как будут корректно выполнены все настройки, можно запустить скрипт опроса устройств.
В приложении есть возможность изменить схему на домашней странице, которая представляет собой картинку, на любую свою схему. Для этого следует подготовить файл с схемой в формате .png с размерами 1000х600рх с названием "homeback.png" и заменить им старый файл в директории "./static/image/" в корневой директории приложения. После этого требуется перезапустить приложение (перезапуск сайта в IIS).
Для каждого типа устройства имеется возможность добавить иконку для отображения соответствующих устройств на схеме на домашней странице. Для этого требуется создать файл в формате .png с размерами 45х45рх с названием идентичным названию типа устройства и поместить его в директорию "./static/image/" в корневой директории приложения. После этого требуется перезапустить приложение (перезапуск сайта в IIS).


<ОПРОС УСТРОЙСТВ>
Отдельный скрипт запускается в операционной системе в среде программы с помощью rundatapolling.bat.
ПЕРИОДИЧЕСКИ
    Для каждого отдельного объекта ПОРТ, создается своя НИТЬ (она же - отдельный поток) исполнения, в случае, если существует активная ЗАДАЧА для исполнения.
    Если НИТЬ уже существует, новая не будет создана.
    Если ПОРТ не настроен в качестве порта MODBUS, НИТЬ для ПОРТА не будет создана.
    Если существующая НИТЬ завершила свое выполнение, то она будет удалена.
НИТЬ ПЕРИОДИЧЕСКИ
    Проверка существования ПОРТА и корректности конфигурации.
    Завершение НИТИ, в случае отсутсвия объекта ПОРТА или некорректной конфигурации.
    Обновление списков ЗАДАЧ ОПРОСА и ЗАДАЧ УПРАВЛЕНИЯ.
    Обновление РАСПИСАНИЯ ЗАДАЧ (id задачи: время следующего запуска).
        В РАСПИСАНИЕ добавляются новые ЗАДАЧИ, завершенные ЗАДАЧИ удаляются.
    Попытка подключения к базе данных, если требуется.
    Подготовка таблиц базы данных для каждого ТИПА устройств, для которых существует активная ЗАДАЧА ОПРОСА.
    Обновление списка ИНСТРУМЕНТОВ (объектов, через которые осуществляется связь с УСТРОЙСТВАМИ) и их конфигурации.
    Выполнение ЗАДАЧИ УПРАВЛЕНИЯ (отправка по MODBUS сообщения для УСТРОЙСТВ по каждой активной ЗАДАЧЕ).
    Выполнение ЗАДАЧ ОПРОСА, следующий запуск которых уже должен наступить (проверяется по РАСПИСАНИЮ).
        Опрашиваются все РЕГИСТРЫ УСТРОЙСТВА, у которых функция чтения задана, по-одному.
            При возникновении ошибки, генерируется тревога с записью в БД, или фиксируется событие в лог, в зависимости от наличия ПОРОГА и настройки ЗАДАЧИ.
        Проверяется выход значения РЕГИСТРА за ПОРОГИ срабатывания тревоги, если таковые есть.
            При выходе значения РЕГИСТРА за ПОРОГИ, генерируется тревога с записью в БД, или фиксируется событие в лог, в зависимости от настройки соответствующего ПОРОГА.
        Данные опроса сохраняются в БД, при отсутствии проблем с доступом к БД и соответствующей конфигурации УСТРОЙСТВА.
            В противном случае, запись данных опроса будет произведена в файл, отдельный для каждого УСТРОЙСТВА.
        Обновление РАСПИСАНИЯ для выполненной ЗАДАЧИ ОПРОСА (время следующего запуска ЗАДАЧИ = текущее время + интервал срабатывания ЗАДАЧИ).






